哲學新手

岩岩開始接觸哲學呢類範疇既野各位ching有冇咩專攻知識論既書好推薦？

一黎就咁撚hardcore

思考係最重要

建議從先哲睇起

同埋 學識捨棄一切既故有思想

推，我都想知

讀緊formal epistemology

學識捨棄一切既故有思想

我稱此動作為：

破幻

一開始就掂知識論
如果真係全新手就可以睇一睇蘇菲的世界
了解西方哲學既概要
之後再睇羅素既西方哲學史
有咗基礎先睇知識論
如果一開始就睇jtb之類怕你唔明

...這個中二的名稱是什麼一回事

哲學有偈傾 好青年荼毒室舊文好似有介紹過知識論 睇吓先

西哲史都要睇
好多時篇文章嘅理論係哲學家用嚟回應果個時代
到底依個時代人民嘅特質係啲咩 缺乏啲咩
或者係批判緊另一位哲學家提出嘅理論之類
有背景會容易理解啲

書就直接去中大哲學系搵epis course outline啦

知識論冇咩話唔岩新手
唔使話讀完一大堆其他哲學史乜乜物物 先去讀
我以前大學讀哲學 都未讀晒西哲史 都已經上緊知識論嘅課程

笛卡兒嘅沉思錄頭兩章都係知識論嘅嘢
但唔算話好深
裡面係討論外在世界懷疑論嘅議題
讀完可以參考返 Barry Stroud嘅 The Signifinance of philosophical scepticism 嘅第一課
呢本書你可以當簡介咁睇，但每一課都有好多野可以鑽研落去，好好玩

知識論有另一大嘅 topic
係圍繞點去界定知識
Edmund Gettier 呢篇經典嘅論文 反駁咗傳統認為 knowledge 係 justified true belief嘅界定：

往後好多哲學討論就係 based on 呢篇文再去玩落去
呢篇文好短，唔難理解，都係適合入門

證明你仲未捨棄到固有思想

談何容易？

蕭生個頻道囉 中大講師教哲學

睇YouTube8反正我很閒

搵一個有興趣既流派睇 唔好睇咩總論概論

你自己個人多唔多思考先
哲學同普通學科唔同，係諗多過睇

讀哲學，應該先有屬於你/每一個being都有嘅問題，再喺哲學世界裡尋找答案

喺後尼采時代，通常你係搵唔到答案，但係喺搵答案嘅process入面你會學到哲學

所以唔好問要睇乜，而係你想知道啲乜

一定要讀哲學史

可以睇下啲通俗入門野先例如睇下rthk 哲學有偈傾，再有興趣可以去YouTube search “crash course philosophy”講得非常好，有字幕，再有興趣先by topic再學，始終哲學個範疇好大，各人喜好唔同。

睇同諗都好重要
甚少哲學家唔係飽讀哲學書/哲學論文

formal epistemology 同普通知識論又係兩個世界
佢地一般都唔太喜歡傳統知識論家關心嘅問題 (skepicism, definition of knowledge etc.)

都係，我既意思係凈係睇書係搞唔掂
自己都要多思考

有一堆哲學問題，讀咗哲學嘅人先會有嘅問題
比如係後設哲學嘅問題，反省點樣進行哲思
如果從來都未哲思過嘅人，根本呢啲問題對佢地意義不大

你讀哲學喺度讀啲古人嘅理論，同你讀心理學理論係完全冇分別。戇鳩野黎

讀哲學最緊要嘅係你自己識得思考，有批判性思維

你試吓搵啲好有爭議嘅題目，之後試吓自己搔主流嘅反對意見，訓練下自己嘅思考能力

例如全世界都主張男女平等嘅時候，你就試吓為男女不平等辯護

主流意見主張一夫一妻嘅時候，你就試吓支持一夫多妻

主流意見覺得民主係比專制好嘅時候，你就試下為專制辯護

當你對所有嘢都批判完一輪嘅時候，你會發現現今世上大部份人類嘅思維都好淺薄

你讀屎片？

//你讀哲學喺度讀啲古人嘅理論，同你讀心理學理論係完全冇分別。戇鳩野黎

讀哲學最緊要嘅係你自己識得思考，有批判性思維//

照上面嘅講法，大家試下批判呢段野

哲學真係好正

Ching可唔可以試下解釋下點解哲學讀古人啲理論會係戇尻嘢；心理學啲理論點解又係戇尻嘢得唔得？想知
同埋想知下現今世上大部分人類嘅思維係點淺薄法，例如主流意見可能認為民主好過專制，但咁樣諗會係點淺薄法？

首先對哲學下既定義已經cut剩左一大半
哲學史同哲學無關 + 讀哲學史學唔識批評思考

個人好奇比較想知你個建議 一夫多妻制點樣發展到知識論出黎比樓主學下

啱呀 蘇格拉底都係靠搞屎棍而出名

樓主走先 我幫你頂住 見到d人讀依d垃圾科仲要自我感覺良好真係

特別後物質主義，多咗人對哲學有興趣

哲學係垃圾科相信係公認 相信讀哲學既人更加會咁講 重會叫人唔好撚睇唔開
係笑鳩緊佢人地話想了解哲學
佢講堆傻閪野出黎話嗱 咁就得架啦 重要講到好把炮咁

樓咩主？佢都唔係樓主
而家佢係反對讀古人嘅哲學 跟住教人讀哲學要點點點批判咋喎

你閱讀理力係咪有啲問題？

其實唔認為讀哲學史對於研究哲學係必須嘅 philosophers，
都係大有人在
不過唔係就咁拋一句讀古人野 on9 就好似論證完滿咁

通常哲學家會區分 哲學問題嘅研究同哲學史研究
哲學史研究係關心比較係事實性嘅問題，
同哲學或者哲學家有關嘅史實，發展，又或者係哲學家嘅生平，思想

而哲學問題係研究一啲極具爭議性嘅問題
而且好多唔肯定點為之完滿解答到
以知識論為例，點界定「知識」嘅必要及充份條件，而唔會有冇反例
就係一條有待解答嘅哲學問題

要有幾多哲學史嘅知識，好多時係視乎你想鑽研嘅哲學題目
如果係好似研究 philosophical logic 咁樣嘅題目，
大概研究呢啲野嘅 philosophers 都只會讀到 100多年前嘅野
咩 Aristotle 係邏輯學之父，但而家研究 logic嘅人都唔會話好重視
所以真係唔係話一定要講到非熟讀哲學史不可

我唔明垃圾既定義係咩？ 錢？
如果係為左可以學更加多野，諗野更廣，學哲學又有咩問題？
仲有，學古人既理論唔單止係睇兩眼咁簡單，最主要係訓練你既哲學sense；Descartes 既 skepticism 同 perfect knowledge 有咩關係？ 對比現代theory又會係點呢？ 思考個過程係會慢慢進步，揾到自己既答案
你就咁答爭議性嘅題目，你只會答你所識既野。

冇錯， 係錢， 香港地， 哲學就是垃圾， 因為哲學並非"即時性實際"的學問， 香港人視之為垃圾， 甚致， 佢地唔覺得哲學有任何即時性或長遠性的作用， 或者佢地覺得對自己的生命無任何作用

佢話： 哲學係垃圾科相信係公認

我幫佢補返： 哲學係垃圾科相信係當今絕大多數香港人公認

冇錯，哲學喺好多人眼中喺垃圾科，搵唔到錢
但點解香港價值要係只要搵錢呢？

而且讀哲學多數係對個人理解世事嘅角度、思考方法有改變，所以冇讀嘅其他人咁諗好正常

果位話"哲學係垃圾科相信係公認"的師兄， 其實我諗過， 佢呢句話有一定的道理， 絕非空穴來風的

首先， 佢的意思係大學的哲學科， 即係一個大學學位之類， 去"讀哲學"， 再畢業攞張沙紙

但香港人基本上讀大學的出發點， 就是要畢業後去"即時"揾工作， 賺人工

所以兩者，互相矛盾了， 所以讀大學的哲學科本身就沒有建基在香港人功利揾錢的讀大學出發點上， 哲學科本身並無同工商業等有直接的關， 更無任何即時的技術應用可以投入去生產， 香港人沒有很多看得起哲學科的

還不是垃圾科嗎？

哲學既權威與價值除著時代嚴重遞減
就算有人話佢係垃圾其實都可以理解
因為佢唔會幫到你對抗到依家個社會(物質主義)
亦即係你既生活係唔會得到絲亳改善

自尼采之後哲學人根本講唔出啲乜大道理

而家我睇唔到呢個 post有咩人覺得讀哲學好威
反而有人冇啦啦亂入 話「d人讀依d垃圾科仲要自我感覺良好真係」
睇唔到有咩道理真係

讀哲學搵幾多錢關你鬼事咩 講真
好似人地一定想搵好多錢咁 on99

可以理解 唔代表認同
不嬲啲人乜乜柒柒都話乞食科

好似發唔到達就叫做乞食，垃圾
呢啲咁嘅非黑即白嘅簡單二分，本身就係思維上嘅障礙

我覺得，太難向佢地解釋，因為哲學係乜野，是需要生命經驗去感悟，宗教亦如是

它非具體，比數理科學，有時太不具體，“形而上”者也

唔係要說服你哋認為哲學唔係垃圾科，但想講你哋用狹窄嘅定義：用錢嚟講哲學垃圾、乞食，咁文史哲科咪對香港而言都係乞食？

如果你用哲學嘅限度，哲學研究停留於象牙塔內⋯呢啲嚟立論大家會容易啲接受你個立場

老實講，唔需要解釋咁多

你咪當哲學呢科好似讀音樂，讀藝術
有興趣可以黎讀，但唔係人人都需要讀

well said

如果哲學係垃圾，點解PhD有philosophy 呢隻字

好多連登仔又真係咁諗
科科都話乞食 文史哲 pure science, 社科都話乞食

但大部分讀呢啲科嘅人 都唔係真係係街乞食
咁咩係乞食？莫非要有車有樓先唔算乞食？
根本好多人係慣左用「乞食/垃圾」呢啲煽情用詞黎睇啲學科

最可悲係，講呢啲野嘅人，往往唔係真係搵好多錢先走去踩其他學科
而係自己都覺得自己乞緊食

我諗，香港人的生命雖沒有血腥的暴力，但人際之間有“超限戰”，外國人從遠觀察香港，這是一個井然有序的城市，治安好(曾經，即爆煲之前)

但如果身處其中，還要深入於人際的關係之中

會發覺，香港人的生活是沒有物理血腥的超殘酷超限戰，非肉眼可明顯觀察，要去“感應”，你會發覺恐怖非常，我們不是被直接用刀槍等等殺死，而是長久在這個地方的怖慄折騰下被折磨致死

good point! 最近我都諗緊呢個問題，我諗緊係咪資本主義既弊端，但奈可我對資本主義既理解實在太少

呢個例子都可以套落去上面爭議性嘅題目：論資本主義的好與壞，你其實有無限多個角度去分析，但你唔睇書同古人寫既野，你又如何分析呢？

咁今時今日 香港唔可以話沒有血腥的暴力
只係外表仲好似 business as usual
好多血腥嘅野 未必好似新疆咁樣公然去做
香港有香港特色嘅迫害

嚴格制度下的“困獸鬥”

血不在身上流，是在心中流，靈魂上面流

正如警員審問犯人，會用一本厚電話簿隔住個鎚仔，打到你內傷，內出血

有人會俾好多“建議”我們，然而佢地不了解我們，也懶得去知，甚至完全不想知

他們是我們的“軍師”，但卻是天文地理皆不知的軍師

表面上是“建議”，幫我們的，表面上他們滔滔雄辯，實質上是不流人身上血的殘酷逼迫

又或者咁講
一個愛因斯坦對人類作出既貢獻
你千千萬萬個偉大哲學家加起上黎
係連一條汗毛都比唔上嫁
有人夠膽話唔係？

why?

唔係錢嘅問題,而是哲學只係吹水,精神上打飛機(如上),科學先係真理,可以對事物有實際理解,我知哲學包埋科學,但係咪玩啦,同真係讀科學點比

冇哲學家可能連神學既框架都突破唔到⋯

要幾無知先拎愛因斯坦黎踩低哲學
愛因斯坦覺得叔本華，Mach, Poincare呢啲哲學家對佢好有啟發性架喎

呢段係愛因斯坦自己講，讀哲學令佢比其他科學家更唔受偏見影響

I fully agree with you about the significance and educational value of methodology as well as history and philosophy of science. So many people today—and even professional scientists—seem to me like somebody who has seen thousands of trees but has never seen a forest. A knowledge of the historic and philosophical background gives that kind of independence from prejudices of his generation from which most scientists are suffering. This independence created by philosophical insight is—in my opinion—the mark of distinction between a mere artisan or specialist and a real seeker after truth. (Einstein to Thornton, 7 December 1944, EA 61–574)

如果可以，等埋佢自己拆解自己的理論先，你太急好易俾人反制返

有時，不值得急於一時之氣

條友咁似以前中共70s80s既口吻 數理走天涯

我地法國哲學反理性，識唔識咩叫後現代

使鬼驚咩 估佢都唔識啦

仲有，有時有d說話係“騷擾戰術”

傻仔一名 年中見唔少啦
唔使咁認真
啲哲學論文駁啲野仲多怪手 仲難應付啦

仲有kant同hume,人地細個十幾歲就睇

唔好意思off topic下
想問下關於哲學翻譯本既問題
以牟宗三既純粹理性批判譯本為例
其實本譯本會唔會只係呈現牟宗三眼中所理解既critique of pure reason?
而唔係kant本身本critique of pure reason既意思
將kant自已本身既睇法變咗做牟宗三自已認為既critique of pure reason
有個lost in translation既情況發生

不無道理。嘗試將你既point用最charitable既方法理解，你既意思應該係：如果個目的係訓練思辯能力，咁讀哲學就唔係necessary，而可以靠自己訓練。

我曾幾何時都係咁諗，睇左啲入門書，然後自己諗左啲反駁，仲覺得佢地某啲人都幾蠢，咁都講得出。但當你真係再去深入睇哲學史，會發現前人已經試左好多種方法去答同一個問題，都唔成功。而當然，我以前諗既所謂反駁，有啲好耐之前已經有人講過，有啲再經過examine發現有問題，有啲甚至根本唔成一個反駁，可能只有好少量係有希望成為一家之言。

所以你個point理論上唔係唔得，但你真係可能要係百年一遇既哲學奇才，否則你無辦法係未讀前人思想下超越前人，嗰到講緊有二千幾年既思想，有創微積分既，亦有攞過諾貝爾獎既。所以，唔係咁易架葉師傅。

會，我諗冇學者真係認為牟宗三個翻譯係 Kant 原意

有冇聽過禪宗的“公案”?

我可能有小小off track，因為你講緊思辯能力，而我好似講緊個答案。但兩者關係其實好直接，亦密切。因為當你process資訊個時其實都同時用緊思辯能力，而你process既資訊愈多愈難既時候，同時advance緊你既思辯能力。打個比喻，如果愛因斯坦生於伽利略、牛頓年代，咁佢提出相對論既possibility都會低左，因為佢要比正常年代愛因斯坦用多幾倍、幾十倍effort去跳過中間既progress。

禪宗有“不言而說明“的思想，“公案”是其最具體的表現，但有人話9up, 我認同好多都係9up，因為有人“消費，假借“呢種思想

真係要睇譯本係唔係睇oxbridge , Hackett出既穩陣d?
我聽人話penguin其實雞雞地

參考下
入面討論咗最流行個三個譯本

其實不乏成功科學家、數學家踩過界搞哲學，我諗最出名應該係Descartes, Leibniz等人，而佢地哲學上成就都唔低，只係都同其他大哲學家一樣：KO唔到哲學問題。

科學本身就有好重既practical intention，個人甚至覺得佢地根本唔重視正確與否，只重視實用與否，又或者有時佢地將實用同正確交換使用，但呢個係另一個問題，只需要note that科學本身就有實用性考慮。

而哲學唔係，好多時都以truth為本，就算有實用旨趣，都係以倫理為本，係哲學入面講practical，十之八九都係講緊ethics。

所以如果你既貢獻係用「實用性」去講，哲學當然不及科學。但如果貢獻係包埋知識、倫理上progress，咁邊個貢獻大啲就真係debatable，而我會覺得哲學貢獻大啲。

我喜歡用"即時實用性"一詞

踩低哲學其實冇咩所謂 係用愛恩斯坦呢下好笑

想踩低哲學，應該引維根斯坦呢句：
「哲學家不應比水喉匠享有更高的威望。」

唔係真係讀過哲學嘅人 多數係唔多識點踩哲學

咁就更加唔係，哲學有分別嘅各門派系，有確切理論，哲學嘅嚴謹推論不下於科學實驗，理論呢點同科學一樣；同科學係分別係科學係探討檢驗物理世界法則加以歸納，哲學以人會面對嘅普通、根本問題：咩係正義、人知識嘅限度，道德理論，甚至人應唔應該道德，絕對唔止係吹水

而且你讀科學都知，科學嘅理論大家都係信住先；用物理學嚟講：17世紀牛頓力學畀人以為就係絕對啱，解釋到大部分低過光速好多嘅嘢；到相對論出現幾乎完全推翻牛頓力學；依家現代又有量子力學嗰啲，都唔知未來科學會否推翻依家嘅理論

歸根究底，呢啲就係人類知識嘅極限；科學係嘗試尋求真理，但科學絕對唔係真理

其實當你claim「哲學只係吹水、精神上打飛機」、「科學先係真理」、「科學對事物有實際理解」云云既時候，你已經做緊哲學，因為你係退後一步問緊科學方法係咪acquire到真理、科學既本質等等。所以如果你話哲學只係只係吹水、精神上打飛機，咁你話「科學先係真理」、「科學對事物有實際理解」就只係吹水同打飛機

啱呀，大家討論呢啲問題其實已經係哲學
以子之矛 攻子之盾

I think the most advanced tactic and strategy in war is mostly about philosophy and can last for thousands of years.

破障

又唔可以話完全唔係既
牟宗三講康德 再用當中啲概念黎講中國哲學其實幾好睇 有啲意思

如果將佢當係一本翻譯康德嘅作品，
只不過係一個嘗試之作，意義不大，唔需要專登參考返

牟嘅譯本有研究價值純粹因為放落新儒家嘅 context去睇

知唔知PhD個名點嚟
邊個先係垃圾就真係唔知喇

我有講,因為哲學包埋科學,但係好心有自知之明啦,大部分讀哲學都係讀書差果批,仲係度打飛機,唔通你讀完哲學就睇得明相對論咩

如果要grasp個idea其實唔難，難既係要睇得明佢啲數學表達式，同follow佢個proof。而哲學去到強調formalisation既分析哲學，其實有相似情況，甚至因為咁，令到logic本身都發生好大變化，例如提翻many-valued logic、發展出model logic等等。

補充小小，其實睇唔睇得明唔係關鍵，關鍵係岩唔岩。其實科學方法同分析哲學作為一種方法都唔係無問題，如果連個方法都唔同，你講到幾難明、幾深、幾專都無用。

其實分析哲學入面
真係搞 formal philosophy 都係好少數
一般分析哲學家基本上只係熟 classical logic
或者學過下模態邏輯

的確計專業哲學家
識相對論或者其他邏輯，數理嘅人都大有人在
但事實上讀哲學嘅學生大多數冇能力去 follow 好數理嘅野

不過冇須係呢啲地方去幫哲學辯護
佢用睇唔睇得明相對論黎衡量一個人嘅能力/智力
本身已經係好偏狹嘅見解

follow 到相對論嘅數，係 intelligent 嘅表現
亦可以話，有好嘅數理能力，係 intellgence 嘅充份條件
但唔代表有好嘅數理能力，係 intelligence 嘅必要條例：
好似Derek Parfit 係當代最偉大嘅 moral philosopher,
但佢出晒名係數盲
可見一個 highly intelligent 嘅人。唔一定有好嘅數理能力

如果佢真係覺得數學、科學方法係惟一真理，咁佢most likely都會ban埋非數理式研究，例如morality。所以佢應該都會覺得derek parfit廢

但我段嘢純粹係想指出哲學係雙修，兩邊都會兼顧，而每邊都有佢既大成者。或甚唔只雙修，而係接受所有可能性。

同埋同時想講，宜家邊個approach先岩都仲係未有定案，至少我就覺得科學方法唔比其他方法特別優勝。

冇架喎 佢要咁拗都冇計

唔講學術 講商業世界都大把人唔識數理
唔通問李嘉誠識唔識相對論咩

識乜乜數學先叫聰明/叻
真係讀書讀上腦
覺得自己識呢啲數理野 ，就可以自我感覺良好
踩低其他人嘅心態黎

始終二元分類係最基本簡單的思維, 好多人冇特別學習訓練真係會咁樣諗足成世。
正同少林足球三師兄話「一係就公, 一係就字, 永冇中間」

老實講 你搵 10個物理系學生
去讀一次《純粹理性批判》
單講有心機讀完 唔講理解得好唔好
我都好懷疑有冇一個人完成到

搵一個A 學科嘅內容去量度 B 學科嘅學生嘅能力
本身已經係自我中心嘅事 根本純粹想暗示自己識野啲幼稚心態

之前問過一個人點為之乞食
佢話要買到樓供到樓先唔算乞食

呢啲人日日都覺得自己乞緊食，覺得自己活得無尊嚴
純粹係自己思考上有障礙

大部分讀哲學都係讀書差果批
你覺得睇明相對論好威 我夠話你睇得明維根斯坦先算
讀醫果個又話你明啲乜乜柒柒先講啦
有可比性咩

其實係所以好聲好氣同佢講 希望佢駁到無野好駁個時 又或者 同我地做下哲學討論 會見到其他可能性

Btw睇左你乞食個到 唔怪得ching叫非台 原來係去執啲frd

狹義相對論定廣義相對論？
好睇你熟唔熟嗰範啫嘛，狹義相對論講嘅嘢中學生都可以明，點解要用相對論嚟判斷一科有冇用呢？

// 睇左你乞食個到 唔怪得ching叫非台 原來係去執啲frd//

無錯 呢個名嘅原意有咁嘅意思

你: 大部分讀哲學都係讀書差果批

在香港，讀大學哲學科是水泡科， 因為在功利主義思潮下，有好學業成績的人傾向選讀“即時性實際學術科”

但，讀哲學(不是科!)不是

你: 唔通你讀完哲學就睇得明相對論咩

讀醫科的人呢?

你: 而是哲學只係吹水

我知得道有很多吹水的哲學(你所指的吹水即係9up的意思? 希望冇解錯)

但也知道有很多吹水的科學，在電影小說有見不少，例如一齣電影叫The Core

好了啦,有自知之明最好啦,我唔係特別討厭哲學,都有睇說仔,但見到成班圍爐打j打得太誇張,又話咩思維又話咩難明,有冇相對論咁難明啊

拿科幻小説當科學

你: 科學先係真理

科學有好多次被推翻的紀錄

你: 而是哲學只係吹水,精神上打飛機

你點得出"精神上打飛機"的觀點? 有冇推理或實驗?

科學不嬲都係可以推翻 樓上果d乜乜邏輯之鬼 改變思考方法(用腳思考?) 懶係高深 成地都係精啦 仲做實驗

你: 又話咩思維又話咩難明,有冇相對論咁難明啊

我都覺得相對論的確難明，你覺得哲學呢?

你: 成地都係精啦

我覺你呢句完全不scientific

你個名都好中二

你拿什麼當哲學?

一般啦 你都係想我講我唔識哲學姐 好吧我唔太識 你當我9up啦

how do you prove it is not scientific

直覺

me直覺too

乜都包掛 game theory果d幾有趣嘅

睇左道德倫理/政哲先
有左唯心唯物既概念再由頭睇起
睇到黑格爾/沙特/海德格爾個堆就會LOST
之後先接觸語理分析個類英美哲學
然後再返去馬克思, 再直落而家左翼理論

你: 同真係讀科學點比

語文同科學，你覺得佢地之間點比?

I believe

Ching唔洗睇多 睇Hume兩個idea: problem of induction 同 problem of causality/ causation 兩者你鐘意獨立睇又得 connect住咁睇亦得

如果睇完都仲係覺得科學無問題 科學大晒 我都無野好講 只能夠話你somehow當左科學係信仰

又或者可能你覺得科學實用就得 唔一定要係true 咁我認同 科學係實用 只係未必true

但如果你覺得科學實用=true 咁就要prove點解實用=true

哲學學既唔係一個命題

二個命題咁樣 d人成日話自己熟讀哂哲學家咩咩咩唔叫學緊哲學

學哲學係學一種思考既方式

邏輯性既思考 論理上既思考

難明有多種
讀書經驗好少嘅人 先會以為得數理野難明

純粹用一啲本身數學唔叻嘅人
（呢啲人唔一定係唔可以學識數學，有可能佢地冇好嘅老師啟發，有可能佢地有 math phobia 冇人教佢地點克服）
叫佢特別去學相對論 咁梗係對佢地難明
咁冇乜咁大不了
叫一個唔慣睇文言文嘅人 睇史記漢書 一樣難明

就算哲學，有好多唔同難嘅野
你搞 philosophical logic 可以好難，學到好深嘅邏輯
啲人學唔識深嘅 logic，可能係因為睇唔慣啲符號，
或者掌握唔到點解有唔明嘅地方
可能有時係冇相關嘅直覺，唔知點 prove一樣野
可能有時唔明個問題係點
可能有時想像唔到有咩未考慮嘅可能性

你讀康德又另一種難法，係文字上嘅難
佢寫得 1999
佢嘅哲學路數亦有佢嘅獨特之處，唔係咁易理解呢個 approach玩乜
你讀尼采又另一種難法
可能係需要有一定嘅文學鑑賞能力，理解到佢玩嘅意象，暗示，比喻
你讀維根斯坦，又可能再難啲
一來佢唔清晰，可以有好多種解法，
唔知佢具體嘅哲學路數係點發展落去
佢講嘅野亦好唔正路 有看似衝突嘅地方
每一隻字都要好小心讀

以為世間得數理野最難明
恐怕都係讀書經驗不多

1999就咪讀啦

你話有無相對論咁難
比個建議你 真心了解下哲學係咩 唔好拎啲哲普文/心靈雞湯/吹水果啲極簡單既問題 當係哲學
因為好多無接觸哲學既人 好易比人誤導 又話者係因為果啲極勉強都叫哲學一部分

都無計 啲書局連心靈雞湯 又咩人生格言 人生哲學 乜乜柒柒都擺係哲學書類別 而啲人又乜柒都加哲學兩隻字落去
所以你覺得係傻鳩吹水野都正常既

唔係哲學本身追求 1999
事實上，當代嘅分析哲學家都係力求清晰

但Kant係一個最出名嘅例子
佢係一個公認嘅 bad writer，
不過佢嘅著作仍然有創見，有重要性到一個地步，
寫得難以理解，後人都認為好值得去讀

Derek Parfit:

It is Kant who made really bad writing philosophically acceptable. We can no longer point to some atrocious sentence by someone else, and say ‘How can it be worth reading anyone who writes like that?’ The answer could always be ‘What about Kant?

當然，冇人話冇興趣嘅人一定要讀

撇開康德本身，
如果抱住「1999就咪讀啦」，恐怕連數理都唔會學得好得去邊
就算數學，logic用晒 formal languages 去表達，
都唔代表係時時清晰冇歧義

我又好想知，冇受過紮實嘅哲學訓練嘅人會唔會睇得明呢類論文

lmlm

唔係1999既
應該話康德你要明曬佢成套system 先知佢講咩
要好清晰佢個project 係做緊咩
佢某程度係叫用緊你科學啲野去講
嘗試搵先驗 即係無可能錯既野 去解釋經驗世界既野

只係佢啲terms有特別用法 例如transcendental
你要去特別理解去明啲字眼

而科學條數係一撚定岩呀 因為logic野無得錯 例如物理學搵到條或計星球轉動
但條式無錯唔等於佢真係說明到星球 天體運動
亦唔等於天體運動就係純粹一堆數字
亦唔保證佢唔會變(例如你睇下上面位師兄叫你睇既hume講因果）

例如水係h2o 但h2o知道左 係咪就明水係咩黎 就完美說明到水？
人有好多%係水加其他野組成 咁同你講人就係咁架啦 你係咪真係接受？

真係 1999

你可以 search呢段：
It is Kant who made really bad writing philosophically acceptable. We can no longer point to some atrocious sentence by someone else, and say ‘How can it be worth reading anyone who writes like that?’ The answer could always be ‘What about Kant?

佢係出自 Derek Parfit嘅 On what matters
入面有詳細講 Parfit 解釋 Kant 邊個位寫得差
（好多哲學家都覺得 Kant 係一個 bad writers)

唔使讀多 我相信連個 abstract 都唔會睇得明

唔否認佢係難明同寫得差既
不過佢概念 同 成個系統 都叫係突破都幾好

反而Derek parfit 講 personal identity 最後講唔到落去都變左用好故事式 道理式 話活著就係好次類咁去完場
而唔係好philosophical 咁講

好鍾意同啲信仰科學既人傾計
因為我都信科學 但單單係科學根本解釋唔曬 重有好多盲點
甚至乎 你讀知識論 都可以明白 理性 或者甚至直覺（應官當下認知又好 原始直覺都好） 都係有機會唔可信既野

而宜加有重新既哲學研究係用科學既方法去做哲學
如 用data 之類
不過呢樣都唔係新野 ethic 好耐之前都係咁做

我覺得接觸哲學第一步係先要學識邏輯批判先
學識咩係獨立思考，邏輯批判先有得玩
引述背誦某偉大哲學家名句並唔會令你了解哲學嘅本質

第二係學語理分析
因為好多哲學理論上嘅予盾，係來自對語意上嘅分析
哲學理論嘅予盾好多時其實係觀點與角度嘅問題

第三係你要諗清楚你想係哲學入面獲得D咩
1.你係為了解呢個世界嘅本質？ SOR9,請移玉步去物理學,例如弦學膜宇宙學之類，個人推薦Brian Green科普節目

2.你係為了解呢個社會嘅本質？ SOR9,請移玉步去史學，社會學，心理學

3.你係為咗係IG上POST D哲學野做文青媾吓囡？OK,背下D 我思故我在名句，買一兩本存在與虛無POST 上IG就得(前提你要靚仔)

4.如果你係想問：「點解呢個世界咁荒謬？點解我老豆唔係李加誠；點解我生得咁靚仔但冇頭髮……」 OK，哲學應該有你想要嘅野，個人推薦沙特丶卡謬……

5.如果你係想訓練自己邏輯思維？OK，請按9字返回接觸哲學第一步……

咁咪姐係心理學?

做勞工及福利局副局長都ok

世界本質 metaphysic 一直都做緊
社會本質 ethics 甚至好多野都有掂到
人本質 除左歐陸 Existentialism Metaphysic 甚至Epistemology都有

呢啲都只係大topic 都未講logic 果啲

唔係 可以話都有關 但佢科學方式做哲學可以掂好多野
例如 用數據方式去睇道德 最後目的除左係解釋道德
重係想搵咩叫道德
咩行為為之道德唔道德
人有無道德既能力/有咩動力會使人使道德行為
甚至去到人本質係咪道德 有無道德既主體

而心理學我唔熟唔敢亂評論 但心理學似乎係想解釋人既心理活動/性格形成/人格 etc.

metaphysic 可以研究到D咩世界本質出黎？
有興趣聽吓

果條撚樣傻閪黎
英文都唔識多隻影衰曬讀哲學既人 雖然讀哲學又未必要識英文 但屌明知開記招都柒下柒下咁
讀撚完都可以埋沒良心重傻閪咁

好多Metaphysic 就係講Substance 或者ontological 既野
例如世界由咩組成
例如最簡單 好著名既 單子講 即類似（定可能直頭係 因為我唔熟個歷史） 分子組成世界既理論 由Leibniz提出

性善性惡果d?一直唔明爭嚟做乜

你可以睇下Realism 同 Nominalism
同埋metaphysic 都重有講時間

其實重有好多好多 包括講人既本質

Metaphysic 即係形而上學
最簡單咁理解譯做形上即係 形可以理解為shape 形狀 局限 經驗世界既野 一切有形之物
形上即係超越一切有形之物既存在/實體/屬性

Metaphysic 最基本可理解為 beyond physic既野

其實幾重要
要解釋人點解會行道德行為 點樣有道德 或者咩係道德

如果唔能夠話人係道德/道德係好/人有道德既能力同需求 以至動力既
咁殺人放火 做乜柒都無問題 你亦唔應該譴責 同時亦講唔到咁人係咩黎/同其他生物既分別

甚至涉及到法律哲學既問題

呢個問難以有一致問案

但，你真的唔明爭來做乜?

有無youtuber講哲學係講得好我新手

好似已經有個詞叫「除魅」

而家量子年代仲玩分子
唔係求其拋個哲學家名出黎就話係答案

人地班物理學家真係有落手落腳去研究世界嘅本質
去到量子尺度，一切都係由概率決定，甚至時間都唔係線性
Metaphysic 又有冇拋到呢D學說出黎?

依d唔係常職嚟咩 姐係答案好重要? 咁重要點解依加冇答案都好好地

可以話比你聽 大撚把
19世紀至20世紀 講時間既哲學家 發展既討論你可以認真睇下 科學都未搵到真正既時間係咩啦
另外就係 無呢啲哲學思想 科學家鳩做就搵到啲野出黎？
科學同哲學係息息相關 所以根本唔明點解你地咁鍾意話有科學 哲學就係垃圾
兩邊根本互補 愛恩斯坦都極受哲學家影響

單子論果位係1714年發表 你宜加緊係可以笑鳩佢啦 哲學不嬲就係不停地完完善推翻既野黎
同科學一樣 可能遲啲發現量子都係錯既

比你科學點解釋人係咩黎？
一大堆元素同量子活動？ 心靈又點解釋 道德點解釋 甚至你細個果時 無論記憶 心理 情感 身體 思想 全部同你宜加都唔同 你點解釋你係同一個人？

因為人可能係本善
亦因為你生活緊既社會 好多野本身就包含左道德考量
例如 法律

而哲學係想搵返佢背後既真理
如果唔係 點解警暴會有問題？如果道德唔重要/調轉講 如果佢地做既野原來都係道德？

如果唔重要 根本咩人權 法律等等都係垃圾
我鍾意打鳩人 鍾意搶野偷野有咩問題呀

而家嘅 Metaphysics 唔你好理宇宙論，乜乜單子個啲
(要留意，通常呢啲 ethics, metaphysics 學問嘅英文，最尾都有 s)

西方講嘅metaphysics 其實同中國講嘅「形而上」唔係完全對應
metaphysics唔一定講啲非物質，宇體本體個啲野
佢叫 metaphysics ，其實唔係 beyond physics
而係 after the Physics
係啲亞理士多德嘅後人編輯佢嘅著作
將佢討論 metaphysics嘅 treatise 嘅次序排在佢本《物理學》之後
所以先有 metaphysics

當代，metaphysics 研究嘅野，如果係涉及到其他學科
好似 physics, logic
呢堆哲學家一樣係會識呢啲野
當代嘅 metaphysics係超級精巧嚴謹，
唔係好似古人 9up 世界本質係水咁
問題佢地討論嘅野 往往個性質都唔係做實驗解決到

好青年荼毒室 係啲好簡單既哲普文 重好生活化無咁悶又好似同生活相關啲

呢個係外國一個channel
我見佢有西方哲學史既playlist
應該都幾簡單易明 睇完有興趣既話先睇下啲真正既論文都唔錯

法律唔係保障人權咩
如果你覺得人地可以隨便打你搶你野 咁你打人搶野 變原始社會弱肉強食冇問題啊 我都吹你唔脹 不過大部份人都唔係咁諗

1. 先處理語理分析，妥善優化思想方法及態度，避免誤墮非形式謬誤，以及力求用清晰用字表達論題、論旨、論證
坊間參考書可讀︰
李天命《語理分析的思考方法》（必須把握何謂認知意義、析合區分）
貝剛毅《思方導航》

2. 知識論屬於比較進階的範疇，一般至少要把握一階邏輯運算
依方面大專非哲學系選修科會簡化為真值表以及范氏圖去教，至少要理解及識用依兩套方法（唔同命題之間嘅邏輯關係嘅真假判準，以及何謂集合），可以網上自學；如果想學運算方式去玩，除咗係大專選修寫明係Logic嘅班組外，好遺憾唔覺坊間有相關參考書
而知識論可以再細分唔同範疇，例如科學哲學、語言哲學、數學哲學、人工智能哲學等等；又或者可以論題 / 主題去分，例如何謂真/假、何謂意義、何謂認知等等
樓主再細化會方便大家推薦圖書，或者更清楚自己興趣係乜
不過知識論始終較平實沉悶，坊間正體中文參考書始終冇乜，反而北京大學近幾年出左幾本導論書

3. 如果初步只係有興趣，唔係話好講究方法論以及相關論題嘅論證方法，個人幾推薦「哲學種子」系列；雖然出版用意係普及兒童哲學，但依個系列寫得簡單易明，又會有條理地帶動思考轉玩話題，唔會讀得辛苦

屌 你咪係度講緊哲學囉 唔明你想表達乜

Hobbes 就係話大家唔想有一個情況，所有人對所有人嘅戰爭
所以犧牲咗自己嘅權利 組成政府 乜乜物物
呢套咪社會契約論
（後人仲有好多修正嘅 唔係咁簡單）

多數補充返
但個人覺得形而上 呢個概念係最易明到底係乜鳩黎
但又唔想涉及到啲好深入既中/西哲討論
利申 唔係專攻meta

其實想學哲學應該睇咩書？
睇後世base on 某啲哲學家既書又驚會被編者引導而get 唔中本身果位哲學家講既野

想睇多啲關於黑格爾同齊克果既理論

利伸 乜都唔識既人

屌成件事好邪教

好有佛學feel

metaphysics 而家討論嘅野係好抽象
你可以覺得好離地 唔知做乜

舉一個比較出名嘅 metaphysical question
叫 ship of Theseus：

忒修斯與雅典的年輕人們自克里特島歸還時所搭的30槳船被雅典的人留下來做為紀念碑，隨著時間過去；木材也逐漸腐朽，而雅典的人便會更換新的木頭來替代。最後，該船的每根木頭都被換過了；因此，古希臘的哲學家們就開始問著：「這艘船還是原本的那艘忒修斯之船嗎？如果是，但它已經沒有最初的任何一根木頭了；如果不是，那它是從什麼時候不是的？」

咁 metaphysicians 就討論邊隻船係 ship of Theseus
咁可以有好多種答案：
1. Ship of Theseus = A
2. Ship of Theseus = B
3. Ship of Theseus = A = B
4. Ship of Theseus =/= A =/= B
5. 由一開始已經唔只有一架船

咁佢地咪係度拗，邊個答案最合理
咁梗係唔係咁易，個個答案都會有啲犯駁位
咁佢地又可能會提出新嘅解決方法去兜 ，層出不窮

咁咪沒完沒了，而且睇唔到做乜實驗，乜乜科學幫到手
呢啲學問有冇意思？咁要睇你口味
因為背後涉及同一性 （identity）嘅問題
哲學家，邏輯學家（或者某啲數學家）好有興趣
咁你可以話係智力遊戲
而佢地真係可以搞到好複雜，
好多比較 advanced嘅邏輯都會用到，或者發展出
當代嘅 metaphysics就係咁嘅一回事

巴打其實你有冇讀過critical thinking (基本邏輯思考)
讀U yr1 要take 架wor

首先，量子力學當然有可被推翻嘅可能，如果推翻不能就係套套邏輯
反之Metaphysic可以被推翻嗎？好多Metaphysic理論根本驗證唔到

你話"科學家鳩做"?
人地觀察完物理現象，SET個假設，計完條數，做個實驗，結果MATCH先成立理論
呢D叫鳩做嘅話你就係鳩UP

而我嘅問題係 "Metaphysic 可唔可以好似物理學咁解釋呢個世界" ，但你轉移視線去攻擊物理學

你呢句"科學都未搵到真正既時間係咩啦"，恕我直言，睇得出你好無知:
1.你呢句係訴諸無知
2."時間"唔係獨立存在，應該係"時空"，同5大訴求一樣缺一不可。

而我冇話哲學就係垃圾，至少可以訓練人邏輯思考
但如果你真係有讀哲學嘅話，我會對哲學人有所改觀

Metaphysics可以譯做後設物理學，論述關於物理世界嘅基礎，基本上相當於本體論Ontology，嘗試解釋世界及存在的本質
從例子去講，柏拉圖有其理型論，而「有神論」可以係其中一種形上學論述
用「形而上學」翻譯係因為易經有言「形而上者謂之道」，畢竟「道」正係中國哲人對世界本質嘅理解；而其實仲會有D已經Out咗嘅講法，例如玄學（唔係當下所講嘅風水命理，只係以前有人咁譯）

省略大量廢話唔講，剩係講小插曲
康德→以第一批判重新審視傳統形而上學
羅素→讀完黑格爾懷疑人生，覺得傳統形而上學可能係誤用語言嘅結果而想攪一套人工語言，重新評價邏輯嘅重要性，因而有英美分析哲學

當代英美分析哲學嘅進路會將以往嘅形而上學問題細化，從而用符合邏輯嘅方式進行論證（亦因此反例 / 思想實驗成為重要嘅工具）
另外科學由於被發現實證可信，相關知識都會引入去討論形而上學會討論嘅議題，例如由討論何謂心靈，轉而探問心靈會否只係身體機制產生嘅幻覺…再問落去，以科學方法觀測人類心理活動嘅心理學就成形了，哲學產生出現代更細化嘅學科

係，而我自己就稱哩個過程為弒神式·無空

哩個名象徵捨棄一切固有思想，令思想歸於虛無。

「如果推翻不能就係套套邏輯」

this is simply wrong
套套邏輯（tautology) 係指一啲任何情況都係真嘅句子
如，"A or not A "係 tautology
因為無論 A係真，定不真，"A or not A "都係真
所以呢句係 tautology

不能推翻唔一定係套套邏輯
不能推翻唔係一個邏輯概念，而係一個知識 （epistemological)嘅概念
metaphysics研究嘅野，好多未必係 empirically verifiable/refutable
但佢地唔係 tautology

以性善性惡論為例

性善論強調人禽之辨在於人有突破私欲嘅善性，只要存天理去人欲則可令失去正名、「禮崩樂壞」嘅社會復歸和平；而孟子相信孝道係觸發人類善性嘅可靠途徑，因此主張以差等愛推己及人

性惡論強調人類有生物欲望，過份放縱欲望則將招致惡行，故認為君主要正言正名正樂正禮，以外在規則導民行善，化性起偽，令社會復歸和平

從社會/教育角度去看，兩套想法決定您會唔同態度去對待他人，信任及啟蒙，定係，管制及否定
就思想史角度去講，荀子講性惡論正正啟發法家興起，教君主以法術勢擺弄臣民

從哲學思考去看，你至少可以反思兩者之間既性係唔係同一個意思，善惡又係唔係同一個尺度，點解要相信儒家所設定既「禮崩樂壞」論述，境界上性善還是性惡高明…etc

可以令你捨棄一切既故有思想嘅叫瑜珈或者暝想
避免落入既有意識型態操弄影響嘅叫袪魅
做學術研究時避免先入為主嘅態度影響叫(現象學)懸擱
放棄思考……無可名之

上面講咗
metaphysics真係唔可以望文生義硬譯做後設物理學

「形上學」（metaphysics）依照字根可拆解為「後設物理學」，但其實這只是「物理學後面那個東西」的意思而已，由來是亞里斯多德討論形上學的筆記，是附在他討論物理學的筆記後邊。

可否證性係科學哲學會涉及嘅基本概念
科學理論必須能夠產生可經驗預測到指定結果（亦即同時隱涵理論為假時既可能觀測）方可有意義

如果係恆真句，只係語義上空廢，亦即廢話
鬼唔知定義上我老母必然係女人！

首先 我唔認為物理學可以解釋世界
敢問係點解釋？ 說明某種「現象」背後就係純粹既數學？
當然 呢種數學可以應用到係日常生活 例如建築等等 但等唔等如係說明到個現象本身 或者 個現象到底係咩黎？
等唔等如講到背後既真理？
點樣由數字去related 到經驗世界
更加唔講假若我引入懷疑講觀點/Hume 既因果律
Eg 人既活動 天體背後 甚至係知道左好多野既元素etc.

當然 我舉既例子唔係純物理學範疇 但亦正正係咁說明左物理學並唔係唯一一種說明世界既野 (當然 呢句無否認物理學有機會可以說明到世界）
呢點都無礙我質疑物理學解釋唔到世界

其次 鳩做果段我想表達既係
當一個哲學理講出現 其實都可以透過科學去考究
而唔單單係思想上 logic上既考究
可以係互補 甚至係建基於哲學理論

物理學既假設 數學 實驗
係 無錯 條式一定係岩 但點樣反映經驗世界既一切？
呢點亦係極為重要 尤其實驗係經驗既內容 但點確保經驗一定正確？
當中亦隱含住我地會傾向相信過往發生既野 係未來必然會重覆發生 如果唔係既話 就要以無限次既實驗去證明/只承認實驗係單次性既符合
當然 物理學本身都包含理性 邏輯既成份 但都係僅僅說明呢部分為真既可能較大

而由於我唔認同物理學可以解釋世界 自然就會係攻擊物理學
同埋 metaphysics點解唔可以被推翻？ 當有邏輯錯誤 或搵到反例 甚至唔係邏輯形式既質疑都推翻到
若不然metaphysics就重停留緊係 古希臘時代（果啲理論宜加睇真係好鳩）

科學未搵到真正時間係咩 呢句唔係訴諸無知建議你認真讀下Logic 睇下啲fallacy
我並唔係想同你講啲唔可以證明係岩定錯 所以佢就點點點既概念

而至於時間 同 空間既討論
如果我既立場係時間係可以獨立存在 請問你又會唔會「訴諸無知」既方式駛我？ （當然我未必真係咁認為 加上 你要咬文嚼字咁攻擊我 都無野好講）

至少我亦唔係好見得你logic 真係有幾清晰
重要讀critical thinking都拎出黎講
你要玩logic既 正常人講野都miss左好多step 攻擊呢啲位而唔係我理論上/我問既問題有Logic 出錯 我都只能夠

你要明 contemporary metaphysics
首先要明一個叫 ontological commitment嘅概念
簡單講，每套理論都有一啲點為之真嘅條件 （truth conditions）
即係呢啲條件話俾你知，要有啲咩存在，個套先算係真

譬如話，呢套「理論」嘅內容係 "snow is white"
咁佢嘅 truth condition 就係要有 snow is white 呢個事實出現

咁當然，其他理論冇咁簡單
譬如係，哲學家叫 modal statements嘅野，
即係「可能聽日會落雨」，「共產黨必然滅亡」呢啲
涉及「可能性」 ，「必然性」嘅語句
而當代邏輯學，針對呢啲modal statements，提出張一套叫可能世界語意學嘅野，去勾勒呢啲句子嘅語義
譬如話，「可能聽日會落雨」，佢會分析為「有一個可能世界，聽日會落雨」

咁問題黎喇，乜野係可能世界呀？哲學家會咁樣問
咁佢地咪係度世界大戰 可能世界係咩性質嘅存在

好多時 contemporary metaphysics 嘅討論，就係因為大家接受咗一啲理論，而呢啲理論有佢嘅 ontological commitment
咁哲學家就會討論如果接受呢啲理論，咁我地係咪要相信乜野存在，先可以接受呢啲理論

名，實無義，唯人名之。
弒神式·無空，則吾名之，亦為人名之。
問義？無義。

「科學理論必須能夠產生可經驗預測到指定結果（亦即同時隱涵理論為假時既可能觀測）方可有意義」

你似乎混淆咗 Popper講嘅證偽原則
一套科學理論係咪可以否證，只係佢用來區分科學/偽科學
唔係區分有意義定無意義

小弟臨瞓前見有哲學Post一時好奇黎吹水，本身諗住回完樓主就瞓，不過見兩位討論得咁激烈又插把口，小小想法不喜勿插

1. 「解釋世界」語義不清晰，可能兩位解釋清楚先會較好；如果同情地理解點解古人咁重視形而上學喺「解釋世界」（假設係為世界起源及人類存在給出一套聽起上黎合理嘅論述的意思）上嘅重要性，係因為往往合法化美好生活 / 社會嘅指引，例如柏拉圖認為理想國要趕走藝術家就同理型論有關

2. 科學用特定方法論係產生知識，而當方法論包括量法、觀測及假設、實驗、最簡化原則等等，而科學哲學就係為依套方法論所採用嘅原則提供合理性說明，例如歸納邏輯；如果「解釋」係指「理解」，當可以話科學係用緊特定科法論係理解物理現象；當然有時依種態度會挑動情勢，例如可能有d人覺得科學唔能夠解釋愛情，而心理學家就設計唔去睇睇愛情能唔能夠解釋為一種情感，再量化成唔同嘅分泌或者行為關係進行對照實驗…

3. 當代有跨學科研究，哲學思考的確會同其他學科互動，帶來嶄新甚至實用嘅知識成果，例如認知科學、人工智能哲學

4. 不過講真係討論區唔會點有心機用比較完整嘅句子或者嘗試理解更多…唔需要特別上心嘅

早抖各位

恆真句唔係冇意義
佢係有語意

如果一個人將恒真句當係有實質內容去扮野，咁你可以話係言辭空廢
但批評佢係言辭空廢係針對佢嘅語用 (pragmatics)，而唔係語意 (semantics)
恆真句有啲情況唔係言辭空廢，例如做數學證明，邏輯證明

應該話 metaphysics 本身就係Aristotle 講beings, the first principles, the ultimate causes 果堆野
但現代metaphysics 就已經more than呢個意思 例如 時間 例如free will 呢類contemporary metaphysics

而形上學 佢既意義都應該歸類為contemporary metaphysics
因為有類似Aristotle既metaphysics 又有啲唔係

我認我冇認真睇你地論戰
不見過好似因為認知意義以及套套邏輯/恆真句嘅問題傾緊，咁就Fuzzy咁插把口，睇下可唔可以用其他概念消解你地個討論

我都冇論戰
我指正返佢嘅錯誤 其他懶得講

《心經》 、 《金剛經》 、 《瑜伽師地論》

讀通哂佢，哲學上都會有返咁上下增進

冇咩好拗 根本一個冇讀過 metaphysics嘅人
點可能去質疑呢個範疇

我要明，可以睇返我上面啲介紹
事實上，metaphysics呢種學問嘅性質係奇怪，唔係咁易理解到佢地搞乜

若見諸相非相，即見如來

推 睇完先拗 ok?
唔明又拗一餐 幾無謂

What is this thing called Knowledge? by Duncan Pritchard
ISBN-13: 978-0415657068

Pritchard係一個好好嘅 epistemologist

好同意你第一點
起碼世界呢兩個字 絕對唔單單係物理既現象（依我所見）
最起碼你講柏拉圖 佢趕鳩啲悲劇詩人 已經同靈魂 正義 社會（城邦） etc. 既概念相關 相信已經係「世界」既一部分

第二點同第三點 其實係我既立場
所以唔明點解啲人咁鍾意一鳩就劈頭話科學係真理/有科學就足夠
而當中最困難都係果點
先驗既係絕對係真 但點樣說明 先驗同經驗世界既關係
以及經驗世界既真假

點解我食完個飯翻黎會變成咁

Here today, then fade away
Another pray, wish you could stay
Searchin' for answers, in our minds
Looking for solutions, many different times
See the light, still far away
Paradise? It's hard to say
Forever free
Lost and gone
Rise beyond the rainbow
Forever free
Don't be afraid
When it's time to go
Tears fallin' down like rain
Bringing back memories and pain
So many emotions deep in our hearts
Soul mates in heaven, never fallin' apart

見到好多人都講西方哲學，其實中哲（儒道墨法、宋明理學等）有冇討論嘅空間？

絕對有 如果你係講緊呢個post既討論 純粹因為上面有幾個對哲學、科學本身同之間關係有啲誤解既人 所以逼不得已用多少少西哲去講 始終中哲都係圍繞ethics, philosophy of life等等 好難亂入科學—哲學相關issue

記得佛教有類似的問題， 係有關"我"， "無我"， 等等的概念，
我都要研究一下， 唔係太熟.....

凡是有相，皆是虛妄

每個人都係一個哲學家，對人生、世界都有一套睇法。

你呢啲叫為讀而讀、為學而學，門面功夫做到足，實事又唔撚做嘅人

呢班Edinburgh友仔講既 cognitive achievement 我個人覺我係幾好既角度. 過份分析 suff& ness con of knowledge 的確過份離地都沒完沒了

過左好耐冇追, 睇黎Pritchard 研究個Virtue Epis 唔只係 in virtue of 個 virtue, 係真係 virtue 個virtue.

當有任何懷疑
SEP幫到你

雖然我認為唔需要讀太多哲學史都可以直接去研究一啲哲學問題, 但適當既哲學史認識, 係的確會增加你對問題了解既深度. 有時都曲解左一啲人既一言兩語引發哲學問題係會有.

例如, 知識論的話我覺得睇下Philosophy and the mirror of nature都幾好. In general, 睇下一啲講Enlightenment時代既書都非常好.

識野wo 巴打
讀緊 定 讀完哲?

讀完昨天 讀緊今天 明天也讀
一讀就一世

你唔好用你嘅懷疑黎訴諸無知好冇?

你根本冇充分理據去懷疑數學/物理/科學，佢地只係一套幫人類尋找真理嘅邏輯工具；你去懷疑一樣可被直接驗證嘅野根本ON9

有論證論SUPPORT嘅數學/物理/科學都解釋唔到世界，
但靠所謂本體論/Metaphysic空想就可以解釋唔世界咩?
仲有咩範疇嘅學說解釋到世界?
我嘅提提問只係呢點，但你只係不斷轉移視線引經據典

你又有咩理據去質疑「時空」呢個概念??
我想聽吓。
我指出你對「時空」呢個概念嘅唔理解，係想話比你聽你根本唔理解物理學；你唔理解物理學就去懷疑物理學；會唔會有D野蠻呢?

"你要玩logic既 正常人講野都miss左好多step"
最後，可見你只係不斷假設正當化自己，只有論據但冇理證，我都冇野補充，你慢慢活在自己世界入面啦

承上題
紅細胞在身體里可以旅行300英里（約482公里），壽命大約是4個月，白細胞的平均壽命約為1年。結腸細胞的壽命相對較短，只有4天。精子細胞的壽命也較短，只有3天。皮膚上的細胞大約能活2到3周。人類的骨骼需要大約10年的時間才能完全替換完。肝臟需要300到500天才能完全自我更新。

10年後人體應該咩細胞都最少替換一次（除咗腦細胞），咁佢仲係唔係原來個個人？

原本我仲以為我用“破幻”呢個名稱已經好q型棍, 原來仲有人用更型棍的名稱

明架 睇開就會聽繼續追個topic

可以解一解“弒神式·無空”此名稱的由來嗎?

首先，點解懷疑一樣可以被直接驗證既野係on9? 科學上所謂驗證即係實驗、可測試、可證偽云云，但邊個話你知用呢啲方法揾出黎既野就=真？其實無，咁咪要諗下係咪真，亦即係懷疑。

唔知架，其實可能科學/數學/物理係得架，但個問題係事實上亦未證明到佢地得，又或者有啲比較入肉既challenge佢地亦未駁得到，形上學亦如是。所以並非訴諸無知，而係真係未知，現階段你唔可以斷言科學岩，形上學錯，反之亦然。

Um我諗瞭解物理學唔一定要從佢既內部知識入手，而從佢本質入手。因為當你知佢做啲咩、點樣做、預設左啲乜等等，你就會知埋佢做到啲咩、有咩限制、有咩問題等等。

物理學的“能量守恆定律”，其實係統計出來，暫未被破功

牛頓力學的“作用力-反作用力”同樣是統計出來的，多年安然無恙，但還是破功了

而數學的不同之處是，數學本身是純粹的邏輯學，是邏輯學的一個subset

都要睇你開邊範，數論同幾何本質上仲係咪可以直接categorise做同一樣野so called數學，我就有保留。

而物理學，同哲學，都是人對世界所觀察出的事物或現象，例如“作用力反作用力”，“能量守恆”，或者“人而無信不知其可也”，或者“物壯則老，是謂不道”，或者“苦集滅道(四聖諦)”

再加以用邏輯去，結合，推展

物理學原本是哲學的一個subset，或者叫分支

而物理學比哲學多了一些條件，就是物理學用scientistific methods, 有用實驗，是對物質形相以儀器(例如秤)量度出的確實數據，所有野有明確的"量"，例如"100kg"，所以“條女好索，個名好q型棍”之類不會被納入去物理學的數據去作出推展

但可惜，原本物理學的superset-哲學，產生了歧義，"哲學"此一名稱的意思變了，變成了"排除一切科學方法的觀察並邏輯推展"

更可悲的事，變成了“吹水，9up”

弒神式, 象徵捨棄一切既固有思想, 由人所創, 由社會所創, 更甚者假如存在由神所創既思想, 一律捨棄。
無空, 無, 空, 虛無。乎應前者捨棄一切既固有思想直至歸於虛無。

基於物理學的定義，物理學其中一個超高端的範疇 - String theory(弦理論)，難以被界別為物理學，因為實在無從測量同實驗

但可以被界別為哲學(原義)，也可以被界別為哲學(當今之歧義)

而宗教，是不基於觀察同邏輯推展(不基於但可含有)，宗教是需要用靈魂，神通，天啟，法眼之類去感應出來，是超出一般人類常規智能可以認知的

所以，試圖以哲學式的邏輯推展去證明宗教的真實性，是圖勞無功

當然，宗教人士可以嘗試去打開人們的神通，法眼，天啟，靈感之類，去讓人們證實他們的信念

希望大家可以對我上面所寫的提出你們的opinion，謝謝大家!

我小時先從公共圖書館開始，然後中學圖書館嘅漫畫老莊，再到大學圖書館，之後再讀埋中大part time taught Master.

一定係由淺入深，睇睇下就想搵「啃」啲嘅睇

學而不思則罔，

思而不學則殆

Thx

比個建議你啦 真心去學返Logic 同了解下其他學科啦
真係唔想你討論了 充滿攻擊性得黎
理論上又無point 鳩屈人有謬誤 自己反而講野錯撚到七彩
重頭你講出黎既所有論點 基本上可以100%拎黎講返你自己既錯處
基本上你連續兩次都重要避重就輕咁答我問既野都算啦
到底係邊個活係自己嘅世界

條友笑到我傻

如果講本體論黎講 中哲既發展一啲都唔輸蝕
甚至知識論黎講中國佛學至印度佛 都有好詳細既討論
而如果講所謂「世界本質」（某人既純經驗世界 呀唔係 係純物理現象） 其實中哲都有好形上既角度去講 當然唔些物理現象咁撚局限啦

可以睇睇唯識學
如果專攻知識論 建議你睇陳那既既理論
集量論 以及 因明正理門論

我睇到話唔比懷疑已經笑左
聽過最極端既懷疑論 但真係第一次見極端0懷疑論
照佢咁講 哲學又好 好多野理論學科都唔撚比懷疑

要懷疑科學有幾難? 地平說都依然有人信。
再極端咁講, 即使反復驗證同一結果都唔一定就係真。
例: 點解水的沸點係攝氏100度?
你試過一萬杯水就係?第一億杯呢?
亞馬遜呢?南極呢?其他星球呢?

科學也是一種信仰。

我傾向新儒家interpretation 以牟生語言講 中國哲學以境界形上學去理解可能有更強既解讀 以大乘為例 如果你將佢地個套形上學用西方個套去諗 好快會答到無野好答 而咁樣既佛家其實價值唔高 西哲可以揾到類似 甚至更好既theory 但如果你將佢套形上學以以實踐為旨趣去睇 咁頓時會勁好多

我都係傾向以新儒去睇
但我buy朱子 多過牟宗三以陸王承接孟子心學正宗（）

但其實佛都好有意思 用康德講完善套落佛到都有好多討論
當然知識論等層面係可能輸蝕啲 但都唔係無
個人覺得佛除左探究啲hardcore既野外
佢本身套思想都好有意思 重可以探討下宗教同哲學既關係
以及係對宗教呢樣野提供實在既理論去支撐
呢點我都幾欣賞佛（個人覺得係佛同其他宗教最大分別）

另外以現代世方上學去講
中國形上學應該都可以有一席位 即使係以實踐作旨趣
例如free will

同埋睇埋混合左中哲既現象學
非實踐類既睇法去睇都可以有好大價值

我係研究 logic 嘅 ...
我識嘅邏輯學家多數都唔會話「數學係邏輯學的一個subset 」

數學家會用 logic
而邏輯學家 都會用一啲數學工具去研究邏輯
但有好多數學，邏輯學家都唔會研究

咦咁我buy心學一脈多啲

反而有個問題真心想問幾位ching 佛學 尤其大乘禪宗、空宗 如果個去執係core 咁可以點講道德 點解我要執著道德 又或者 如果我真係最高境界 連去執本身都唔執著 我行事自然 咁善惡又仲有無意義 於我又係何物

現象學同後面用現象學做既存在主義又係癲野黎 同中哲火花好大 互補長短

因為道德係成佛既關鍵
如果依種子說去講
你要街清淨無漏善 再透過正聞熏習 令阿頼耶識所攝既種子全部揮發 得返清淨無漏善既種子 先可以令阿頼野識（有兩種派別 一種認為係本身染污 一種認為係中性）
而最後可以轉識成智

去執只係說明世間諸法係空相 唔可以強執呢樣野去阻礙自己
不過其實空宗 要說明輪迴好難 確實有機會出現你講個問題 我曾經係連登問啲真係修佛既人 發覺佢地都唔多解釋到 重用左唯識 同 空宗 呢兩個有極大矛盾衝突既野撈亂曬

反而有宗相當上用種子說明輪迴係較好 而真係空宗既理論
我甚至質疑佢連聲聞乘 同四聖諦都講唔到
唔係就唔洗另立二諦做根基
不過好多人會係空 呢個概念同你講
例如中觀會話 空係非有非無

準備啲講 應該話
我覺得朱子都係孟子心學正宗
而唔係牟宗三所言 別子為宗

上YouTube search哈彿個堂哲學課

見到啲留言真係忍唔住笑

比井中蛙笑係一種榮幸

從來唔正面回應我嘅問題，抱住一大論前人見解，十足十古代科舉秀才舉人之乎者也，坐井觀天

除咗話人有謬誤就冇其他POINT，咁叫哲學人？
哲學係咪應該以理服人?

係物理學家用幾百億起個大型粒子對撞機，尋求真理，日日都有新粒子被發現嘅時候，metaphysics ,各位哲學人仲係度研究緊忒修斯呢條船。

樓主話自己係哲學新手，一班哲技高手就爭住講一大輪哲學用語比人睇，真係型威到不得鳥

大開眼界，大開眼界!

痴線忒修斯之船只係舉個例 metaphysics 係研究乜咋喎
year 1嘅 metaphysics 會讀下嘅野

大把深入嘅野都冇講

咁樣拎黎比其他學科最尖端嘅研究
真係唔公道
(咁你拎撥款比，應用物理學都贏晒理論物理學，純數學
咁樣比 有乜意思？)

我就係想睇吓metaphysics 有咩深入嘅野去解釋呢個世界嘅本質
但冇人正面回答我

"咁樣拎黎比其他學科最尖端嘅研究 真係唔公道"
巴打你可以睇返我第一個留言，當初拎metaphysics同physics比嘅人係邊位哲學家

如果metaphysics真係可以幫助人類尋求真理，猶勝physics，咁點解獲得巨大撥款嘅係大型粒子對撞機，而唔係大型哲學辯論大賽?

因為科 學 哲學可以互補不足
兩個學科可以有關聯囉 柒頭
哲學唔洗用咩幾百億去做 咁咪唔洗用囉就係咁簡單
而係咪探究到世界本質 係用錢黎衡量架原來

到底係無答你定你視而不見？
到底係邊個話人有謬誤 但又無視自己謬誤？
到底係邊個無論點而又無視人地既論點？

問左你好多次 粒子點解釋世界 你有回應到？
而單純一句空廢無野支撐既
「metaphysics只係空想 有撚用呀？」「你點可以質疑有論證既野 即物理學」 叫論點？

算鳩數啦 你鍾意啦 邏輯大師
唔係好識同傻閪討論 更加唔識同啲堅持已見又無內容 但又帶嚴重攻擊性既人討論 同時 都唔識同柒左唔認 鳩屈人地打稻草人再自己狂犯謬誤既人討論

哲學=鬥中二病幻想鬥嘴炮
利申
預左俾狗咬

點答你呀 你又冇根底
點講啲 technical 嘅野
譬如你冇學過 modal logic
又點同你討論 modal metaphysics

你地啲耍嘴皮野我就冇興趣
我只係話 你講嘅野唔係一個公正嘅 evaluation

大佬呀 呢個學科係用腦為主
唔使做實驗
就算有無限資源 都唔會用得幾多錢啦
你唔係真心覺得用得多錢就勁啲下麻？
咁純數學豈非無價值過 experimental physics?

哈，討論到鳩撚柒都出晒黎，唔係咁高EQ啊哲學大師

"因為科 學 哲學可以互補不足"
你認為啊?論證呢？你話係就係啊？你係上帝?
你試寫篇物理學論文，加你所嘅metaphysics落去會點？比同行笑到7彩啦

"而係咪探究到世界本質 係用錢黎衡量架原來"
你口中嘅哲學係咁利害，咁環保，咁接近真理，點解乏人問津嘅？係咪因為無助於探究到世界本質而冇人肯資助啊？
點解愛因斯坦唔去研究metaphysics而去研究統一場論咁傻仔呢

"問左你好多次 粒子點解釋世界 你有回應到？"
我一早講咗量子力學係有助解釋世界WOR，咁叫空廢無野支撐?(你隻眼同個腦冇問題嗎？) 而你好OUT DATE仲講咩原子，「時間」云云，UPDATE吓你個DATABASE好WOR哲學大師

「你點可以質疑有論證既野 即物理學」
我原文話你冇合理理據質疑物理學，你刻意曲解我都冇辦法
而你個metaphysics呢？有咩可證偽嘅理論同實驗黎解釋世界啊？真心想學下野

講咗好多次
證偽原則係區分科學與偽科學

形上學根本唔係想冒充經驗科學
批評形上學唔可以證偽
只係顯得你唔明呢個學問搞啲乜

聽你講到modal metaphysics咁高深咁難明
咁有咩用架?係咪可以有助人類了解世界嘅本質?

"咁純數學豈非無價值過 experimental physics?"
世人好現實，係比較重視可經實驗證偽嘅理論
精巧如膜宇宙論(M論)丶弦論等解釋統一力學丶世界本質嘅理論，理論上成立，但以現今人類科技根本唔可以直接/間接經實驗證偽，所以仲有好大爭議，較不受注目

我引用粒子對撞機嘅例子，係想表達:「科學家用粒子對撞機對探究世界本質達成成果」
對比起metaphysics，呢D思想實驗/理論對了解世界嘅本質有咩用?
我真心唔知，所以先問你地咋

IB個本Theory of Knowledge

我識啲研究物理學哲學嘅人
有物理學博士嘅學位
亦有哲學博士學位

乜野物理學加 metaphysics 會一定會俾人笑
根本係啲外行人想像出黎嘅野黎嘅野
當然有啲科學學而家講到哲學無用
但都有一批唔係咁嘅諗法

事實上愛因思坦同哥本哈根學派班量子物理學家就有過好多哲學同形上學嘅爭論

Lm學嘢

我立場從來都係你要深入去讀先會明 ,形上學呢個學科重唔重要
我冇話一定要覺得好重要，一定發現到乜野真理

modal metaphysics 對於某啲哲學家係好重要嘅野
我冇咁嘅睇法
就算我有咁嘅睇洗，亦冇能力三幾句解到俾一個外行人聽
形上學有好多問題都係咁
乜乜 hyperintentionality, grounding
深到不得了
但如果你唔知最新嘅邏輯學嘅研究
根本唔明點解邏輯學家，形上學家會處理呢啲問題
我亦冇能力係度解俾你知
你要明起碼要上返一兩個邏輯課程，形上學課程

事實上，好多哲學問題，唔係好明顯地外行人會覺得有意義有重要性
因為大家根本唔明果個問題係乜

其實我講嘅 point 冇乜咁難明
每個學科都有啲好technical
或者外人唔明有乜重要性嘅野

乜乜世人好現實 根本廢話
如果唔係真心想了解呢個學問嘅意義
淨係想人 prove 俾你睇 點解呢個學科合符你嘅標準
咁無需要晒時間係度討論

弦論當初發表時，因冇實驗可證偽，更比人比喻做metaphysics 而唔受接納，呢樣野又點會係外行人想像出黎啊

如果metaphysics 對科學研究有幫助，又有咩幫助?

睇得出你真係識少少 就懶係知得多

你可以睇返 qm 嘅發展
qm 唔係得一套理論
點解咁多套理論 係有佢地嘅形上學 同科學哲學嘅考慮

形上學 inspire 咗好多 modern logic 出現
咁又算唔算推動（形式）科學發展？

what is enlightenment? -- 呢個我認為係哲學既起點 人要去從現有固有既行為思想去思考,究竟事物/事情點解會存在,又點樣存在,又以何種形式比我地認知,人對呢樣野有咩認知同反應等等。 真係好撚正
根住 Sophie's World 基本話哲學都有佢份
有時間就睇埋 The Myth of Sisyphus

利伸 新手